\documentclass{article} 

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./graphes/} }

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=1.5in]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usepackage{tikz}
\usepackage[colorinlistoftodos, color=orange!50]{todonotes}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[numbers, square]{natbib}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{soul}
\usepackage[framemethod=tikz]{mdframed}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[version=4]{mhchem}
\usepackage{multicol}


\usepackage{listings}


\usepackage{listings}

\lstset{upquote=true,
        columns=flexible,
        keepspaces=true,
        breaklines,
        breakindent=0pt,
        basicstyle=\ttfamily
        }

\lstset{extendedchars=true,
        literate={é}{{\'e}}1
                 {è}{{\`e}}1
                 {à}{{\`a}}1
                 {ç}{{\c{c}}}1
                 {œ}{{\oe}}1
                 {ù}{{\`u}}1
                 {É}{{\'E}}1
                 {È}{{\`E}}1
                 {À}{{\`A}}1
                 {Ç}{{\c{C}}}1
                 {Œ}{{\OE}}1
                 {Ê}{{\^E}}1
                 {ê}{{\^e}}1
                 {î}{{\^i}}1
                 {ô}{{\^o}}1
                 {û}{{\^u}}1
        }

\lstdefinestyle{Scilab}{
        frame = single,
        framexleftmargin=10pt,
        commentstyle=\color{green},
        language=Scilab,
        %alsoletter=\,
        classoffset=0,
        keywordstyle=\color{violet!75},
        deletekeywords={zeros,disp},
        classoffset=1,
        keywordstyle=\color{cyan},
        morekeywords={zeros,disp},
        extendedchars=true,
        literate={0}{{\color{brown!75}0}}1
                 {1}{{\color{brown!75}1}}1
                 {2}{{\color{brown!75}2}}1
                 {3}{{\color{brown!75}3}}1
                 {4}{{\color{brown!75}4}}1
                 {5}{{\color{brown!75}5}}1
                 {6}{{\color{brown!75}6}}1
                 {7}{{\color{brown!75}7}}1
                 {8}{{\color{brown!75}8}}1
                 {9}{{\color{brown!75}9}}1
                 {(}{{\color{blue!50}(}}1
                 {)}{{\color{blue!50})}}1
                 {[}{{\color{blue!50}[}}1
                 {]}{{\color{blue!50}]}}1
                 {-}{{\color{gray}-}}1
                 {+}{{\color{gray}+}}1
                 {=}{{\color{gray}=}}1
                 {:}{{\color{orange!50!yellow}:}}1
                 {é}{{\'e}}1
                 {è}{{\`e}}1
                 {à}{{\`a}}1
                 {ç}{{\c{c}}}1
                 {œ}{{\oe}}1
                 {ù}{{\`u}}1
                 {É}{{\'E}}1
                 {È}{{\`E}}1
                 {À}{{\`A}}1
                 {Ç}{{\c{C}}}1
                 {Œ}{{\OE}}1
                 {Ê}{{\^E}}1
                 {ê}{{\^e}}1
                 {î}{{\^i}}1
                 {ô}{{\^o}}1
                 {û}{{\^u}}1
        }

\lstnewenvironment{scilabcode}[1][]{\lstset{style=Scilab,#1}}{}

\usepackage{etoolbox}

\makeatletter
% patch pour le bug concernant les parenthèses fermantes
% d'après http://tex.stackexchange.com/q/69472
\patchcmd{\lsthk@SelectCharTable}{%
  \lst@ifbreaklines\lst@Def{`)}{\lst@breakProcessOther)}\fi}{}{}{}

\makeatother


\setlength{\marginparwidth}{3.4cm}


% NEW COUNTERS
\newcounter{points}
\setcounter{points}{100}
\newcounter{spelling}
\newcounter{english}
\newcounter{units}
\newcounter{other}
\newcounter{source}
\newcounter{concept}
\newcounter{missing}
\newcounter{math}
\newcounter{terms}
\newcounter{clarity}
\newcounter{late}

% COMMANDS

\newcommand{\late}{\todo{late submittal (-5)}
\addtocounter{late}{-5}
\addtocounter{points}{-5}}

\definecolor{pink}{RGB}{255,182,193}
\newcommand{\hlp}[2][pink]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\definecolor{myblue}{rgb}{0.668, 0.805, 0.929}
\newcommand{\hlb}[2][myblue]{ {\sethlcolor{#1} \hl{#2}} }

\newcommand{\clarity}[2]{\todo[color=CornflowerBlue!50]{CLARITY of WRITING(#1) #2}\addtocounter{points}{#1}
\addtocounter{clarity}{#1}}

\newcommand{\other}[2]{\todo{OTHER(#1) #2} \addtocounter{points}{#1} \addtocounter{other}{#1}}

\newcommand{\spelling}{\todo[color=CornflowerBlue!50]{SPELLING (-1)} \addtocounter{points}{-1}
\addtocounter{spelling}{-1}}
\newcommand{\units}{\todo{UNITS (-1)} \addtocounter{points}{-1}
\addtocounter{units}{-1}}

\newcommand{\english}{\todo[color=CornflowerBlue!50]{SYNTAX and GRAMMAR (-1)} \addtocounter{points}{-1}
\addtocounter{english}{-1}}

\newcommand{\source}{\todo{SOURCE(S) (-2)} \addtocounter{points}{-2}
\addtocounter{source}{-2}}
\newcommand{\concept}{\todo{CONCEPT (-2)} \addtocounter{points}{-2}
\addtocounter{concept}{-2}}

\newcommand{\missing}[2]{\todo{MISSING CONTENT (#1) #2} \addtocounter{points}{#1}
\addtocounter{missing}{#1}}

\newcommand{\maths}{\todo{MATH (-1)} \addtocounter{points}{-1}
\addtocounter{math}{-1}}
\newcommand{\terms}{\todo[color=CornflowerBlue!50]{SCIENCE TERMS (-1)} \addtocounter{points}{-1}
\addtocounter{terms}{-1}}


\newcommand{\summary}[1]{
\begin{mdframed}[nobreak=true]
\begin{minipage}{\textwidth}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\Large{Grade Summary} \hrule 
\end{center} \vspace{0.5cm}
General Comments: #1

\vspace{0.5cm}
Possible Points \dotfill 100 \\
Points Lost (Late Submittal) \dotfill \thelate \\
Points Lost (Science Terms) \dotfill \theterms \\
Points Lost (Syntax and Grammar) \dotfill \theenglish \\
Points Lost (Spelling) \dotfill \thespelling \\
Points Lost (Units) \dotfill \theunits \\
Points Lost (Math) \dotfill \themath \\
Points Lost (Sources) \dotfill \thesource \\
Points Lost (Concept) \dotfill \theconcept \\
Points Lost (Missing Content) \dotfill \themissing \\
Points Lost (Clarity of Writing) \dotfill \theclarity \\
Other \dotfill \theother \\[0.5cm]
\begin{center}
\large{\textbf{Grade:} \fbox{\thepoints}}
\end{center}
\end{minipage}
\end{mdframed}}

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{sffamily}
  \begin{center}

    % Upper part of the page. The '~' is needed because \\
    % only works if a paragraph has started.
    \begin{figure}[t]
        \includegraphics[scale=0.1]{graphes/logo_utc.jpg}
    \end{figure}\\[4cm]
    

    \textsc{\LARGE Université de Technologie de Compiègne}\\[2cm]
    
    
    
    \textsc{\Large Introduction aux mathématiques appliqueés}\\[1.5cm]

    % Title
    \rule{\linewidth}{0.5pt} \\[6pt] 
    \huge Cahier d'intégration MT94 P21\\
    \rule{\linewidth}{1pt}  \\[10pt]
    
    \\[2cm]

    % Author and supervisor
    \begin{minipage}[c]{0.4\textwidth}
      \begin{flushleft} \large
        \centering
        Robin \textsc{Dereux}\\
        P21\\
      \end{flushleft}
    \end{minipage}

    \vfill

    % Bottom of the page
    {\large 27 Juin 2021}

  \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}


\renewcommand*\contentsname{Sommaire}
\maketitle
\noindent

   \dominitoc
   \tableofcontents
    
\newpage
\section{Introduction}
    \vspace{5}
	\hspace{15} Cahier d’intégration a pour but de nous décrire les notions que nous avons abordées en MT94, les retravailler et pourquoi pas les approfondir. \\
	J’ai décidé d’articuler mon travail autour de 4 chapitres, passant des problèmes non-linéaires aux valeurs propres. \\
	
	\hspace{15}Scilab est un logiciel de calcul numérique. Il permet notamment d’effectuer des calculs complexes de par leur difficulté à résoudre (sans approximation) ou par leur volume (calculs sur une base de données par exemple). Scilab se décompose en plusieurs terminaux avec une console centrale, une partie note pour traiter du code et encore bien d’autres pour afficher des graphiques ou encore Xcos pour construire des modélisations mathématiques ou encore faire du traitement de signal. \
	Scilab est un logiciel vaste et complexe qui permet de travail sur des domaines très variés. Malgré cette complexité, il ne s’agit que d’un logiciel informatique. En effet, celui-ci est en proie à des contraintes techniques pouvant se manifester comme de l’approximation. \
	Cette notion d’approximation est visible même pour les calculs les plus élémentaires. En effet, par défaut Scilab utilise la norme IEEE 754 permettant de code des nombres réels sur 64 bits. 
	
	\begin{figure}[h]
	    \centering
	    \includegraphics[scale=0.6]{graphes/erreur_bits.png} 
	    \caption{Norme IEEE 754}
	\end{figure} \\
	
	Ce format par défaut crée une précision relative de $\epsilon = 2^{-52}$ due à la taille de la mantisse codée sur 52 bits.\\

$x = 1, y = 1+2^{-52}$ : 
\begin{center} 
    $z=x-y$ 
    $$\left\{\begin{matrix}z \neq 0, n \leq 52 \\ z=0, n>52\end{matrix}\right$
\end{center}
\\ 

\hspace{15} Il faut donc prêter attention à l’ordre de grandeur des calculs que nous pouvons effectuer sous peine d’obtenir des résultats improbables. Par exemple si je souhaite savoir combien de quartz il me faudrait pour faire 1m (quartz = $10^{-18}$m). Même avec un excellent ordinateur, ce calcul serait infaisable (du moins avec une boucle de soustraction). \\

\hspace{15} On se retrouve également face à des problèmes d’approximation avec le calcul des dérivées. En effet, l’approximation machine donne le calcul suivant pour une dérivée première d’une fonction f deux fois continument dérivable : 
\begin{center} 
    $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ \\
    \hspace{19} $x \rightarrow f(x)$ \\
    \vspace{7}
    $D(h)= \frac{f(x+h)-f(x)}{h} + \delta$ \ avec $\left | \delta  \right | \leq 2\varepsilon \left | \frac{f(x)}{n}  \right |$ et $h \neq 0$
\end{center}
\\

\vspace{5}
\hspace{15} Grâce à la formule du théorème de Taylor, on obtient la valeur absolue de la différence entre le dérivée réelle et son approximation, à savoir : 
\begin{center}
    $\left | f'(x) - D(h) \right | \leq 2 \epsilon \left | \frac{f(x)}{n}  \right | + \left | \frac{h}{2} f''(\xi )  \right | $ \ avec $\xi \in $ Int(x, x+4)
\end{center}
\\

\vspace{5}
\hspace{15}On peut donc aisément en déduire une valeur de h pour laquelle la précision de l’approchée sera la meilleure :
\begin{center}
    h* $= 2 \epsilon \left | \epsilon \frac{f(x)}{M_{2}} \right | ^{\frac{1}{2}}$ \ avec $M_{2} \geq \left | f''(x) \right | $
\end{center}
\\

\vspace{5}
\hspace{15}Comme vu en TD, on peut obtenir des erreurs relatives différentes selon la technique employée : 
\begin{center}
    Approximation premier ordre : $D_{1}(h) = \frac{f(x+h)+f(x)}{h}$ \\
    
    Second ordre : $D_{2}(h) = \frac{f(x+h)-f(x-h)}{2h}$ \\
    
    Pas complexe : $D_{c}(h) = \frac{Im(f(x+ih))}{h}$ \\
\end{center}
\\

Sur la fonction : $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ \\

\begin{center}
    $x \rightarrow \frac{exp(x)}{cos^{3}(x)+sin^{3}(x)}$ 
\end{center}\\
    
On obtient ces erreurs relatives : 

\begin{figure}[h]
    \hspace{50}
    \includegraphics[scale=0.7]{graphes/approximation_derviee.png} 
    \caption{Approximation des dérivées}
\end{figure} \\
Les minimums sont donc ces h* pour lesquels l’erreur relative est la plus faible. 



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%          CHAPITRE 2          %%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{Problèmes non-linéaires}
\vspace{5}
\hspace{15}
Les équations non-linéaires sont, comme leur nom l’indique, des équations répondant à la particularité de la non-linéarité. La non-linéarité est la particularité de systèmes dont le comportement n’est pas linéaire, ce qui se traduit par soit une sortie non proportionnelle à l’entrée soit une insatisfaction du principe de superposition. \\

Ce domaine d’étude a de nombreuses applications en sciences notamment en physique, d’où leur intérêt. On peut citer quelques-unes des équations les plus importantes du XXe siècle comme l’équation décrivant les mouvements des fluides newtoniens, la gravitation ou encore la mécanique des particules quantique (respectivement les équations de Navier-Stockes, de la relativité générale et l’équation de Schrödinger). Il est donc essentiel de savoir les résoudre pour modéliser le comportement d’un fluide dans un simulateur par exemple. \\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphes/simulation_navier-stockes.jpg} 
    \caption{Simulation grâce aux équations de Navier-Stockes}
\end{figure} \\

Les équations sont donc utiles à ce niveau mais comme vu en cours il y a bien d’autres applications : \\

\begin{itemize}
\item La recherche de racines de polynômes :
\begin{center}
    $P(z) = z^{n} + a_{n-1}z^{n} + ... + a _{0}$ \\
\end{center}
\item La simulation d’un bras robotique : $$\left\{\begin{matrix} x_{A} = l_{1}cos(\theta _{1}) + l_{2}cos(\theta _{2})
    \\y_{A} =l_{1}sin(\theta _{1}) + l_{2}sin(\theta _{2})
    \end{matrix}\right.\ $$
\end{itemize} 
Nous allons voir quelques méthodes de résolution de ces problèmes non-linaires.

\subsection{Méthode dichotomique}
\vspace{5}
\hspace{15}
Cette résolution repose comme son nom l’indique sur un algorithme dichotomique. A savoir une méthode de calcul reposant sur un intervalle.

\begin{center}
    $I=[a_{0}, b_{0}]$ tel que $f(a_{0}), f(b_{0}) < 0 \rightarrow \exists x^{*} \in ]a_{0}, b_{0}[, f(x^{*}) = 0$
\end{center}

L’idée étant de construire un algorithme qui va réduire à chaque fois cet intervalle de moitié en changent à chaque appel une borne. \\

Convergence :
\begin{center}
$b_{k+1} - a_{k+1} = \frac{(b_{k} - a_{k})}{2}$ \vspace{4}
$\left | x_{k} - x^{*}\right | \leq (\frac{1}{2} )^{k+1} (b_{0}-a_{0})$
\end{center}\\

Donc Ordre 1 \\

Voici l’algorithme de dichotomie sur scilab avec une fonction $f : x \rightarrow x^{2}-2$ 
\begin{scilabcode}
// Recherche Dichotomique 

function y=f(x)
    y=x^2-2;
endfunction

function x = dicho(f,a,b,IMAX,TOL)
    for i = 1:IMAX
        x(i) = (a + b)/2;
        if (abs(f(x(i))) < TOL)
            y = f(x(i));
            break;
        end
        if (f(a)*f(x(i)) <= 0)
            b = x(i);
        else
            a = x(i);
        end
    end
    disp ("nbr iteration", i)
endfunction

y = dicho(f,0,4,100,1e-10);
e = abs(y-sqrt(2));
//disp("Value ", y, "Epsilon ", e)

\end{scilabcode}
\newpage
\subsection{Méthode du point fixe}
\vspace{5}
\hspace{15}
Pour une fonction f continument dérivable qui admet un $x^{*}$ solution telle que $f(x^{*}) = 0$, on trouve une fonction g de forme $g(x) = x$ avec $x^{*}$ un point fixe de g. 
\begin{center}
    $ f(x) = 0\Leftrightarrow g(x) = x$
\end{center}
\\

Donc $\left | g'(x^{*})\right | < 1 \Leftrightarrow \exists \alpha >0$ tel que la suite $x_{k}$ definie par $x_{0}$ vérifiant $\left | x_{0} - x_{*}\right | < \alpha$ et $x_{k+1} = g(x_{k}),$ $k \leq 0$ \\

Convergence :
\begin{center}
    $x_{k+1} - x^{*}$
    $= g(x_{k}) - g(x^{*})$\\
    \hspace{52}
    $= g'(\epsilon _{k})(x_{k} - x^{*})$
\end{center}
$\epsilon _{k} \in Int(x_{k}, x^{*})$ \\
$\epsilon _{k} \neq \left \{ x_{k}, x^{*} \right \} $ donc $\epsilon _{k} > \left | x_{k} -  x^{*}\right |$ \\
D'où $\left | x_{k} -  x^{*}\right | < L\left | x_{k} -  x^{*}\right | $, $L \in$ ]$0, 1$[ $\right \[$ tel que $\left | g'(x^{*})\right | < L$\\
D'où $\left | x_{k} -  x^{*}\right | < L^{k}\left | x_{0} -  x^{*}\right | $, \ $\underset{k \rightarrow + \infty}{lim} L^{k} = 0$ \\
Donc $\underset{k \rightarrow + \infty}{lim} \left | x_{k} -  x^{*}\right | = 0$ \vspace{10}

Donc Ordre 1 \\

Voici l’algorithme de point fixe sur scilab avec une fonction $f : x \rightarrow x^{2} - 2$\\

\begin{scilabcode}
// Recherche par point fixe

function y=f(x)
    y=x^2-2;
endfunction

function y = g(x)
    y = (x+2)/(x+1);
endfunction

function x = point_fixe(f,g,a,b,IMAX,TOL)
    x(1) = (a+b)/2;
    for i = 1:IMAX
        x(i+1) = g(x(i));
        if (abs(f(x(i))) < TOL)
            break;
        end
    end
    disp ("nbr iteration", i)
endfunction

y = point_fixe(f,g,0,4,100,1e-10);
e = abs(y-sqrt(2));
//disp("Value ", x, "Epsilon ", e)

\end{scilabcode}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Méthode de Newton}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\vspace{5}
\hspace{15}
La méthode de Newton est une méthode de point fixe. Avec une fonction f deux fois dérivable on peut écrire : \\

\begin{center}
    $\forall x \in \mathbb{R}$\ , $f(x) = f(x_{k}) + f'(x_{k})(x + x_{k}) + (x + x_{k})\epsilon (x + x_{k})$\\
    
    où $\epsilon (x + x_{k}) \rightarrow 0$ pour $x \rightarrow x_{k}$
\end{center}
Si $f'(x_{k}) \neq 0$, on cherche $x_{k+1} = x_{k} - \frac{f(x_{k})}{f'(x_{k})}

\hspace{95} $x_{k+1} = g(x_{k})$ \\

Convergence :\\

$\xi _{k} \in Int(x_{k}, x^{*})$, $g'(x^{*}) = 0$\\
\begin{center}
    $x_{k+1} - x^{*}$\\
    
    $= g(x_{k}) - g(x^{*})$\\
    
    $= g'(x^{*})(x_{k} - x^{*}) + \frac{1}{2}g''(\xi _{k})(x_{k} - x^{*})^{2}$\\
    
    $= \frac{1}{2}g''(\xi _{k})(x_{k} - x^{*})^{2}$
\end{center}\\

$\frac{1}{2}\left | g''(x)\right | \leq C$\\

$\left | x_{k+1} - x^{*}\right | \leq C\left | x_{0} - x^{*}\right | ^{2}$\\

D'où par récurrence :\\

$C\left | x_{k} - x^{*}\right | ^{2} \leq (C\left | x_{0} - x^{*}\right | )^{2}$\\

Quand $k \rightarrow + \infty$, $x_{k} \rightarrow x^{*} \Leftrightarrow C\left | x_{0} - x^{*}\right | < 1$\\

$\underset{k \rightarrow + \infty}{lim} \frac{\left | x_{k+1} - x^{*}\right |}{\left | x_{k} - x^{*}\right | ^{2}} = \frac{1}{2}\underset{k \rightarrow + \infty}{lim} \left | g''(\xi _{k})\right | = \frac{1}{2}\left | g''(\xi _{*})\right |$\\
\vspace{20}
\newpage
D’où l’ordre de 2.

\begin{scilabcode}
// Recherche par la méthode de Newton

function y=f(x)
    y=x^2-2;
endfunction

function d = df(x)
    d = 2*x
endfunction

function x = newton(f,df,a,b,IMAX,TOL)
    x(1) = (a+b)/2;
    for i = 1:IMAX
        x(i+1) = x(i) - f(x(i))/df(x(i));
        if (abs(f(x(i))) < TOL)
            break;
        end
    end
    disp ("nbr iteration", i)
endfunction

y = newton(f,df,0,4,100,1e-10);
e = abs(y-sqrt(2));
e(e==0) = [];
//disp("Value ", y, "Epsilon ", e)

\end{scilabcode}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Méthode de la sécante}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace{5}
\hspace{15}
Cette méthode n’a pas besoin de calculer la dérivée de la fonction f (ce qui peut être utile quand les dérivés sont difficiles à calculer).

La méthode est similaire à la précédente mais pour une fonction f :
\begin{center}
    $f'(x_{k}) = \frac{f(x_{k}) - f(x_{k-1})}{x_{k} - x_{k-1}}$
\end{center}

Ce qui donne comme pour la méthode de Newton :
\begin{center}
    $x_{k+1} = x_{k} - f(x_{k})\frac{x_{k} - x_{k-1}}{f(x_{k}) - f(x_{k-1})}$, avec $x_{0}$ et $x_{1}$ connus
\end{center}

Cette méthode est aussi d’ordre 2. \\
Voici le code scilab associé à la méthode :
\newpage
\begin{scilabcode}
// Recherche par la méthode de la sécante
function y=f(x)
    y=x^2-2;
endfunction
function x = secante(f,a,b,IMAX,TOL)
    x = [a;b];
    for k = 2:IMAX
        df = (f(x(k)) - f(x(k-1)))/(x(k)-x(k-1));
        x(k+1) = x(k) - f(x(k))/df;
        if abs(f(x(k))) < TOL
            break;
        end
    end
    disp ("nbr iteration", k)
endfunction
y = secante(f,0,4,100,1e-10);
e = abs(y-sqrt(2));
e(e==0) = [];
//disp("Value ", x, "Epsilon ", e)

\end{scilabcode}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Convergence}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{5}
\hspace{15}Ces méthodes sont plus ou moins performantes. Les niveaux de précision atteints par ces dernières ne sont pas les mêmes et ne sont surtout pas atteintes en même temps. La méthode la plus performante s'avère être la méthode de Newton pour ce modeste test.

\hspace{15} Grâce au code ci dessous on obtient le graphique suivant :

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{graphes/convergence_3.png} 
    \caption{Graphique de convergences des méthodes d'approximations}
\end{figure} \\

\begin{scilabcode}
exec("dichotomie.sce",-1);
e1 = e;
exec("point_fixe.sce",-1);
e2 = e;
exec("newton.sce",-1);
e3 = e;
exec("secante.sce",-1);
e4 = e;

clf
plot(e1(1:$-1),e1(2:$), "-o")
plot(e2(1:$-1),e2(2:$), "-og")
plot(e3(1:$-1),e3(2:$), "-or")
plot(e4(1:$-1),e4(2:$), "-om")
gca().log_flags="ll"
isoview
legend("Dichotomie",...
"Point Fixe",...
"Newton",...
"Secante",-1)
\end{scilabcode}

\subsection{Applications}
\subsubsection{GPS}
On condidère un problème de positionnement moderne, determiner la position d'un recpeteur à patir de trois émetteurs connus (dans l'espace).
Les systèmes GPS modernes utilisent aujourd'hui la triangulation grâce au moins un trinôme de satellite en orbite autour de la Terre. On considère donc trois sattelites $S_{1}, S_{2} et S_{3}$ dont on connait les coordonnées : 
\begin{scilabcode}
    S1 = [-11716.227778, -10118.754628, 21741.083973]';
    S2 = [-12082.643974, -20428.242179, 11741.374154]';
    S3 = [14373.286650, -10448.439349, 19596.404858]';
    d = [22163.847742, 21492.777482, 21492.469326];
\end{scilabcode}
A noter que grâce au temps de réception du signal par l'antenne GPS sur Terre on peut déterminer la distance à laquelle se trouve celui-ci des sattelites, notée d.\\

\begin{center}
    $\left\{\begin{matrix}
    \left | S_{1}M\right | = d(1)\\
    \left | S_{2}M\right | = d(2) \\
    \left | S_{3}M\right | = d(3)
    \end{matrix}\right.
    \Leftrightarrow
    \left\{\begin{matrix}
    \sqrt{(x-x_{S_{1}})^{2} + (y-y_{S_{1}})^{2} + (z-z_{S_{1}})^{2}} = d(1)\\
    \sqrt{(x-x_{S_{2}})^{2} + (y-y_{S_{2}})^{2} + (z-z_{S_{2}})^{2}} = d(2)\\
    \sqrt{(x-x_{S_{3}})^{2} + (y-y_{S_{3}})^{2} + (z-z_{S_{3}})^{2}} = d(3)
    \end{matrix}\right.$\\
    
\end{center}
On pose $f(x,y,z)$ comme :

\begin{center}
    $f(x,y,z) = \begin{pmatrix}
    (x-x_{S_{1}})^{2} + (y-y_{S_{1}})^{2} + (z-z_{S_{1}})^{2} - d(1)\\
    (x-x_{S_{2}})^{2} + (y-y_{S_{2}})^{2} + (z-z_{S_{2}})^{2} - d(2)\\
    (x-x_{S_{3}})^{2} + (y-y_{S_{3}})^{2} + (z-z_{S_{3}})^{2} - d(3)
    \end{pmatrix}$
\end{center}

Il nous suffit donc d'implementer dans Scilab cette fonction et de lui trouver sa racine dans $\mathbb{R}$ avec la fonction fsolve :\\

\begin{scilabcode}
    function out=GPS(X)
        out =  [sum(( X-S1).^2)-d(1)^2
                sum((X-S2).^2)-d(2)^2
                sum((X-S3).^2)-d(3)^2]
    end
    
    S1 = [-11716.227778, -10118.754628, 21741.083973]';
    S2 = [-12082.643974, -20428.242179, 11741.374154]';
    S3 = [14373.286650, -10448.439349, 19596.404858]';
    d = [22163.847742, 21492.777482, 21492.469326];
    
    X0 = [0 0 0]';
    
    disp(fsolve(X0,GPS))
\end{scilabcode}

\subsubsection{Cinématique inverse}

Dans ce deuxième exemple, nous allons traiter le cas d'un bras robotique coudé pouvant se mouvoir sur un plan comme ceci :\\

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{graphes/bras_robot2D.png} 
    \caption{Schéma d'un bras robotique coudé}
\end{figure}
\newpage

Pour ce faire, il faut, commme précédement, trouver la racine réel de la fonction suivant avec fsolve, où A nous donne les coordonnées du point à atteindre :\\
\begin{center}
    $M(\theta ) = \left\{\begin{matrix}
    \cos{\theta_{3}}*(l_{1}\cos{\theta_{1}} + l_{2}\cos{\theta_{2}}) - A(1)\\
    \sin{\theta_{3}}*(l_{1}\cos{\theta_{1}} + l_{2}\cos{\theta_{2}} - A(2)\\
    l_{1}\sin{\theta_{1}} + l_{2}\sin{\theta_{2}} - A(3)
    \end{matrix}\right.$
\end{center}\\

Ensuite on appelle la fonction fsolve qui va nous donner les valeurs de $\theta_{1}$ et de $\theta_{2}$ pour lesquelles le bras atteint le point A.\\

\begin{scilabcode}
    function out = f(theta,A)
        M = [(l*cos(theta(1:2)))*cos(theta(3));
             (l*cos(theta(1:2)))*sin(theta(3))
             l*sin(theta(1:2))];
        out = M-A;
    endfunction
    
    l = [1, 0.75];
    theta0 = [0;0;0];
    A = [1:0.75;0.5];
    
    [theta,v,info] = fsolve(theta0, list(f,A))
    disp(theta)
    \end{scilabcode}
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%          CHAPITRE 3          %%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{Equations différentielles}

    \vspace{5}
	\hspace{15} Dans cette partie, nous allons nous intéresser aux différents schémas permettant d’approximer la solution d’une équation différentielle. Nous allons donc prendre une équation différentielle du type :
	
    \begin{center}
        $y'(t) = -ty(t) + t$ \ avec $y(0) = 0, \ t\in [0;4]$ \\
    \end{center}
    
    Pour calculer l’erreur des approximations de nos schémas, nous allons avoir besoin de la solution de cette équation, à savoir : 
    
    \begin{center}
        $y(t) = 1 + \exp (-\frac{t^2}{2})$
    \end{center}
    
\subsection{Schéma d'Euler}
    \vspace{10}
\begin{center}
    $y(t_{k+1}) = y(t_{k}+h) = y(t_{k}) + \int_{t_{k+1}}^{t_{k}}f(t,y(t))dt$
\end{center} 
On approche l'intégrale avec la méthode des rectangles à gauche. C'est-à-dire :
\begin{center}
    $\int_{t_{k+1}}^{t_{k}}f(t,y(t))dt \ \approx \ (t_{k+1} - t_{k})f(t_{k}, y(t_{k}))$
\end{center}

Ce qui nous donne la méthode suivante : 

    $$\left\{\begin{matrix}
    y_{0}=0\\y_{k+1}=y_{k}+(t_{k+1}-t_{k})f(t_{k},y_{k}) 
    \end{matrix}\right.\ $ \\
    
Voici la fonction associé :
\begin{scilabcode}
//EULER
function y=euler(y0,t,f)
    n=length(t);
    h=t(2)-t(1);
    y(1)=y0;
    for k=1:n-1
        y(k+1) = y(k) + h*f(t(k), y(k));
    end
endfunction
\end{scilabcode}

\subsection{Schéma d'Euler-Cauchy} 

La méthode suivante ressemble à la précédente mais on va approximer l'intégrale avec la méthode des trapèzes et non des rectangles, à savoir :
\begin{center}
    $\int_{t_{k+1}}^{t_{k}}f(t,y(t))dt \ \approx \ \frac{h}{2}(f(t_{k}, y(t_{k})) + f(t_{k+1}, y(t_{k+1})))$
\end{center}
On obtient donc :
\begin{center}
    $y_{k+1} = y_{k} + \frac{h}{2}(f(t_{k}, y(t_{k})) + f(t_{k+1}, y(t_{k+1}))) $
\end{center}

\begin{scilabcode}
//EULER CAUCHY
function y=eulercauchy(y0,t,f)
    n=length(t);
    h=t(2)-t(1);
    y(1)=y0;
    
    for k=1:n-1
        y(k+1) = y(k) + (h*0.5)*(f(t(k), y(k))+ f(t(k)+h, y(k)+h*f(t(k), y(k))));
    end
endfunction
\end{scilabcode}

\subsection{Schéma du Point Milieu} 

On va faire toujours le même principe mais on va approximer l'intégrale par la méthode du point milieu (rectangle du point milieu) :

\begin{center}
    $y_{k+1} = y_{k} + hf(t_{k} + \frac{h}{2}, y_{k}+\frac{h}{2}f(t_{k}, y(t_{k}))$
\end{center}

\begin{scilabcode}
//Point milieu
function y=PointMilieu(y0,t,f)
    n=length(t);
    h=t(2)-t(1);
    y(1)=y0;
    
    for k=1:n-1
        k1 = f(t(k), y(k));
        k2 = f(t(k)+h*0.5, y(k)+0.5*h*k1);
        y(k+1) = y(k) + h*k2;
    end
endfunction
\end{scilabcode}

\newpage
\subsection{Schéma de Runge-Kutta} 

\begin{center}
    $$\left\{\begin{matrix}
    k_{1}=f(t_{n}, y_{n})\\
    k_{2}=f(t_{n} + \frac{h}{2}, y_{n} + \frac{h}{2} k_{1})\\
    k_{2}=f(t_{n} + \frac{h}{2}, y_{n} + \frac{h}{2} k_{2})\\
    k_{2}=f(t_{n} + h, y_{n} + hk_{3})\\
    y_{k+1}=y_{k}+\frac{h}{6}(k_{1} + 2k_{2} + 2k_{3} + k_{4})    \end{matrix}\right.\ $
\end{center}

\begin{scilabcode}
//RUNGE KUTTA
function y=RungeKutta(y0,t,f)
    n=length(t);
    h=t(2)-t(1);
    y(1)=y0;
    
    for k=1:n-1
        k1 = f(t(k), y(k));
        k2 = f(t(k)+h*0.5, y(k)+0.5*h*k1);
        k3 = f(t(k)+h*0.5, y(k)+0.5*h*k2);
        k4 = f(t(k)+h, y(k)+h*k3);
        y(k+1) = y(k) + (h/6)*(k1 + 2*(k2) + 2*(k3) + k4);
    end
endfunction
\end{scilabcode}
\newpage

\subsection{Exemples}
Nous avons vu en TD l'étude du mouvement d'un pendule, nous allons voir comment déterminer sa position en fonction de sa position initiale et de ses caractéristiques (masse, longueur du fil de tension).
L'équation de son mouvement est la suivante : \\

\begin{center}
    $\left\{\begin{matrix}
    \theta(t)''= -\frac{g}{L}\theta(t)\\ 
    \theta(0) =\theta_{0}\\ 
    \theta'(0) = 0
    \end{matrix}\right.$
\end{center}\\

Avec $\theta_{0}$ l'angle initial du pendule perpendiculaire au sol, on considère ici le pendule comme lâché depuis cet angle donc avec une vitesse angulaire nulle.\\

On linéarise le système précédent selon $\sin(\theta)$ avec l'approximation des petits angles : $\forall \theta \hspace{4} petit,\hspace{2} \sin(\theta) \approx \theta$. On a donc le système suivant :\\

\begin{center}
    $\left\{\begin{matrix}
    \phi(t)''= -\frac{g}{L}\phi(t)\\ 
    \phi(0) =\theta_{0}\\ 
    \phi'(0) = 0
    \end{matrix}\right.$
\end{center}\\

La solution de ce système est :

\begin{center}
    $\phi(t) = \theta_{0}cos(\sqrt{\frac{g}{L}t})$
\end{center}\\

Comme l'approximation des petits angles le présupposait, cette formule ne va performer que dans le cas de petits angles initiaux. Comparativement à la fonction ode qui ne fera pas cette approximation on obtient les différences suivantes :\\

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphes/pendule.png}
    \caption{Pendule avec ode et avec la fonction}
\end{figure}

\begin{scilabcode}
    function yprime = f(t, y)
        yprime =    [y(2);-(g/L)*sin(y(1))];
    endfunction
    g = 9.81;
    L = 1;
    k =0;
    t = linspace(0,4,100);
    A = [%pi/16, %pi/8, (3*%pi)/4, (64*%pi)/65];
    for k = [1:4]
        theta0 = A(k);
        y0 = [theta0;0];
        y = ode(y0, 0, t, f);
        theta = y(1,:);
        subplot(2,2,k);
        plot(t,theta, t, theta0*cos(sqrt(g/L)*t));
        legend("ode", "formule")
    end
\end{scilabcode}


\newpage



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%               CHAPITRE 4          %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




\section{Problèmes des moindres carrés}
    \vspace{5}
	\hspace{15}La régression est une partie importante de l’analyse de données expérimentales. En effet celle-ci permet, à partir de ces données, d’établir un modèle mathématique se rapprochant des observations. Dans l’UV nous avons utilisé méthode des moindres carrés consistant à minimiser une fonction $S(\theta )$ avec les données $(x_{i}, y{i})$ avec $i\in [1, N]$.\\
	\begin{center}
        $S(\theta ) = \sum_{i=1}^{N}f(x_{i}, \theta ) - y_{i}$
    \end{center}
	
	
\subsection{Pour les fonctions linéaires}
\vspace{5}
\hspace{15}On utilise cette méthode des moindres carrés linéaire lorsque que le modèle dépend linéairement de $\theta$, donc de la forme : 

\begin{center}
    $y = \sum_{i=1}^{p}\theta _{i} \phi_{i}$, \ $\phi_{k}:\mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$
\end{center}
C'est le cas pour les modèles polynomiaux de p degré :

\begin{center}
    $y = \sum_{i=0}^{p}\theta _{i} x^{i}$
\end{center}
On peut maintenir utiliser $S(\theta)$ :

\begin{center}
    $S(\theta ) = \sum_{i=1}^{N}(\sum_{k=1}^{p}\theta _{k} \phi_{k}(x_{i}) - y_{i})^{2} = \left || r(\theta)\right ||^{2}$
\end{center}
On définit la matrice A et y :

\begin{center}
    $y = \begin{bmatrix} y_{1}\\
    \vdots \\
    y_{n}\end{bmatrix}$, \   \  
    $A = \begin{bmatrix} \phi_{1}(x_{1}) &\hdots& \phi_{p}(x_{1})\\
    \vdots&\ddots&\vdots \\
    \phi_{1}(x_{n})} &\hdots& \phi_{p}(x_{n})\end{bmatrix}$
\end{center}
Telles que :

\begin{center}
    $r(\theta ) = A\theta - y$
\end{center}
Il faut donc trouver $\hat{\theta}$ définit comme :

\begin{center}
    $\forall \theta \in \mathbb{R}^{p}, S(\hat{\theta}) \leq S(\theta) \Leftrightarrow \hat{\theta} = arg\ \underset{\theta \in \mathbb{R}^{p}}{min} \ S(\theta )$
\end{center}
Comme $\hat{\theta}$ doit être minimum, 

\begin{center}
    $\nabla (\hat{\theta}) = 0$    
\end{center}
En développant $S(\theta +h)$ on trouve :

\begin{center}
    $S(\theta +h) = S(\theta) + \nabla S(\theta)^{T}h + \left \| Ah \right \| ^{2}$\\
    
    $\nabla S(\theta) = 2A^{T}(A\theta - y)$
\end{center}
Donc on a $\nabla S(\hat{\theta}) = 0$, une solution du problème est donc :

\begin{center}
    $A^{T}A\hat{\theta} = A^{T}y$
\end{center}
Donc on prouve que $S(\theta) \leq S(\hat{\theta}$

\begin{center}
    $S(\theta) = S(\hat{\theta} + \theta - \hat{\theta})$\\
    
    $= S(\hat{\theta}) + \nabla S(\hat{\theta})^{T}(\theta - \hat{\theta}) + \left \| A(\theta - \hat{\theta}) \right \|^{2}$\\
    
    $= S(\hat{\theta}) + \left \| A(\theta - \hat{\theta}) \right \| ^{2}$\\
    
    $\leq S(\hat{\theta})$
\end{center}
Si le rang A est égal à p, alors $\hat{\theta}$ est unique.\\

\subsection{Exemples}
\subsubsection{Sans validation}
\vspace{5}
\hspace{15}Le but de ce premier exemple sera d'exploiter toutes les données qui sont à notre disposition. En somme on construit la matrice A et de trouver $\theta$.\\
\begin{center}
    $\theta = A\setminus y$ 
\end{center}

Voici le programme scilab permettant de faire cela avec les données data1.sod que nous avions utilisé en TD.
\begin{scilabcode}
        load data1.sod
        
        function tracer(p)
            clf
            plot(t,y,'o')
            n = length(y);
            A = zeros(n, p+1);
            for (k=0:p)
                A(:,k+1) = t.^k;
            end
            theta = A\y;
            plot (t, A*theta, "r", "thickness", 2)
        endfunction
\end{scilabcode}
On obtient bien evidemment différent résultats selon le degré choisi, ici il semble que plus soit élevé, plus l'approximation suit les données.
\newpage

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{graphes/sans_validation.png} 
    \caption{Problème des moindres carrés non linéaires sans validation}
    \includegraphics[scale=0.4]{graphes/Residu.png} 
    \caption{Norme au carré du résidu en fontion du degré choisi}
\end{figure}
\newpage

\subsubsection{Avec validation}
\vspace{5}
\hspace{15}Mais cette impression de meilleure qualité plus le dégré est élevé n'est pas tangible car il ne sagit que de conclusion graphique. Et bien que l'idée d'utiliser toutes les données pour construire la regression puisse se justifier, on ne peut pas savoir si le modèle que nous venons de construire s'applique à un domaine plus vaste que celui que nous venons de lui donner. Pour palier à cela nous allons déterminer de domaines: un domaine d'apprentissage et un domaine de validation.\\

Le but est donc de construire la donction sur une partie des données dont nous diposons et d'utiliser le reste pour vérifier la bonne tenu de la fonction sur un espace plus grand. Voici la fonction que nous avons utilisé pour construire la figure ci-dessous :
\begin{scilabcode}
    load data1.sod

    function tracer(p)
        clf
        n = length(y);
        //Ensemble d'apprentissage
        T = 10:n-10;
        plot(T,y(T),'o')
    
        //Ensemble de validation
        V = setdiff(1:n,T);
        plot(V,y(V),'og')
        
        tprime = 100+(t.*50);
        A = zeros(n, p+1);
        for k=0:p
            A(:,k+1) = t.^k;
        end
        theta = A(T,:)\y(T);
        plot(tprime, A*theta, "r")
        legend("Ensemble d apprentissage","Ensemble de validation", "Fonction obtenue")
    endfunction

\end{scilabcode}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{graphes/avec_validation.png} 
    \caption{Problème des moindres carrés non linéaires avec validation pour p=3}
\end{figure}
\newpage
Comme précedement on calcule aussi la norme au carré du résidu qui va nous permettre de voir quel est le modèle le plus performant. Contrairement à l'exemple précédent, la fonction de résidu obtenu n'est pas strcitement décroissante, ce qui montre la pertinence de la validation.

\newpage 
\begin{scilabcode}
    load data1.sod
    
    S = zeros(9,1);
    function tracer()
        clf
        //plot(t,y,'o')
        n = length(y);
        
        //Ensemble d'apprentissage
        T = 25:n-25;
        V = setdiff(1:n,T);
        ST = zeros(9,1);
        SV = zeros(9,1);
        for p=0:8
            A = zeros(n, p+1);
            for k=0:p
                A(:,k+1) = t.^k;
            end
            theta = A(T,:)\y(T);
            ST(p+1) = norm(A(T,:)*theta-y(T))^2;
            SV(p+1) = norm(A(V,:)*theta-y(V))^2;
        end
        disp(ST)
        disp(SV)
        plot(0:8, ST, '-o', 0:8, SV, '-o');
        gca().log_flags = 'nl';
    endfunction
\end{scilabcode}
\newpage
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{graphes/Residuavecvalidation.png} 
    \caption{Norme au carré du résidu en fonction du degré}
\end{figure}

\newpage

\subsection{Pour les fonctions non-linéaires}
\vspace{5}
\hspace{15}Ici le but est même que précédement mais pour une fonction non-linéaire. Pour cette partie, nous allons travailler sur la contreversé fonction normale du QI qui est de la forme :
\begin{center}
    $f(x) = \frac{100}{\sigma \sqrt{2 \pi}} \exp^{-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu}{\sigma})^{2}}$
\end{center}
L'avantage de cette fonction est qu'on peut trouver facilement les valeurs de $\sigma$ et de $\mu$ à savoir 22 et 100.

\hspace{15}Pour créer autant de point que l'on souhaite, j'ai implémanté la fonction de la loi normale mais pour obtenir des erreurs au niveau de ceci je l'ai artificiellement créer avec une fonction random et un coefficient $10^{-1}$.
\begin{scilabcode}
//Loi Normale du QI de la population
//En moyenne (selon les modèles) le QI est en moyenne de 100 donc µ=100 et à pour écart type sigma=15.

function y = f(x)
    mu = 100;
    sigma = 22;
    a = 1/(sigma*sqrt(2*%pi));
    disp(a)
    y = a*exp(-0.5.*(x-mu).^2/sigma^2).*100
endfunction

t = (40:1:159)';
n = length(t);
yprime = rand(n,1);
yprime = yprime * 10^-1 ; //On crée artificiellement des nombres entre 0 et 20^-3, j'ai choisi arbitrairement cette valeur pour éviter de trop grand écart avec le modèle
y = f(t) + yprime;
clf
//plot(t,f(t), 'p')

function r = resid(theta,n)
    a=theta(1);
    mu=theta(2);
    sigma=theta(3);
    r = a*exp(-0.5.*(t-mu).^2/sigma^2) - y;
endfunction
plot(t,y,'o'),
n = length(t);
A=[ones(n,1), 2*t, t.^2];
theta = A\log(y);
sigma = sqrt(-1/theta(3));
mu = -theta(2)/2/theta(3);
a = exp(theta(1)+(theta(2)/2)^2);

x0 = [a,mu,sigma];

[theta,v,info] = lsqrsolve(x0,resid,n)

a2=theta(1);
mu2=theta(2);
sigma2=theta(3);
disp (a2, mu2, sigma2)
plot(t,a2*exp(-0.5.*(t-mu2).^2/sigma2^2), 'r')
\end{scilabcode}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[scale=0.65]{graphes/IQ.jpg} 
    \caption{Fonction non-linéaire : loi normale avec différents points}
\end{figure}
\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Nombre de points & $\sigma$ & $\mu$ & $a$ \\
        \hline
        {30} & 22.4 & 99.9 & 1.87\\
        {60} & 22.80 & 100.01 & 1.86\\
        {120} & 22.77 & 100.04 & 1.85\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Valeurs Propres}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{15}
\hspace{15}
Nous allons tout d'abord définir ce qu'est une valeur propre. Pour une matrice carré A, sa valeur propore associé est scalaire $\lambda$ défini comme $Ay = \lambda y$, avec y son vecteur propre associé. Nous pouvons donc déterminer $\lambda$ avec :
\begin{center}
    $P(\lambda) = det(\lambda I - A) = 0$
\end{center}
On a donc $\lambda$  une racine du pôlynome caractéristique P.\\


\subsection{Méthode de la puissance}
\vspace{15}
\hspace{15}
Pour déterminer, les valeurs propres ont peu travaillé avec la méthode de la puissance. Cette méthode à pour net avantage de pouvoir manipuler de matrice A de très grandes dimensions, nous allons la notée $n$. Le but est de déterminer la valeur propre ayant le plus grand module $\lambda_{1}$ ainsi que le vacteur propre associé (normalisé) : 
\begin{center}
    $\left \| \lambda_{1}\right | > max(\left | \lambda_{2}\right | , \cdots , \left | \lambda_{n}\right | )$
\end{center}
On pose $x_{1}$ le vecteur propre associé à $\lambda_{1}$ majorant.\\
Avec $x_{0} \notin Vect(y_{2}, \cdots, y_{n})$,
\begin{center}
    $x_{k+1} = \frac{Ax_{k}}{\left \| Ax_{k}\right \|}$\\
    
    $\underset{k \rightarrow \infty}{lim}x_{k} = y_{1}$
\end{center}

Cette méthode permet à permit à Google de créer le moteur de recherche le plus connu du monde et l'un des pluss performant à sa sortie.

\subsection{PageRank}

Dans les années 90, le monde commence a surfé sur le web. A l'époque, des moteurs de recherche comme Yahoo ou WebCrawler sont les plus utilé mais une révolution est en marche, Google et son algorithme PageRank du nom du cofondateur de la firme. \\
Ces moteurs de recherche, quasiment disparu en comparaison du géant Google, se basé sur un système simpliste pour afficher les meilleurs résultats comme par exemple le nombre d'occurences d'un mot au sein de la page. En substance, une page avec 10 fois le mot avion pourrait être mieux référencer que la page wikipédia associée.\\

L'innovation PageRank est de voir le web comme un système pouvant s'autoévaluer. En somme, les pages pointent vers d'autres pages pour siter ces sources par exemple, elle lui accorde donc du crédit et de l'importance. Donc l'algorithme exploite, cette facette en donnant une note au page les plus pointés par d'autres.\\

On va modélisé ces liens entres les pages par des graphes orientés comme celui-ci :
\newpage
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{graphes/graphe_oriente.png}
    \caption{Graphe orienté ou directionnel}
\end{figure}
 
On considère donc chaque noeud comme un site et chaque lien logique est représenté par une flèche pointant vers le site visé. Pour n sites considérés, nous allons construire une matrice carré C de dimension n.\\ 

\begin{center}
    $C = \begin{pmatrix}
    0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\ 
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\  
    0 & 1 & 0 & 1 & 1 \\ 
    0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 
    \end{pmatrix}$
\end{center}

Avec une probabilité q de passé à une autre page web à partir d'une page $P_{i}$, on calcule $p_{ij}$ la propabilité de passer de $P_{i}$ à $P_{j}$ (selon l'algorithme PageRank) :\\

\begin{center}
    $p_{ij} = \left\{\begin{matrix}
    \frac{1}{n}\\
    q\frac{C_{ij}}{\sum_{j=1}^{n}C_{ij}} + \frac{1-q}{n} 
    \end{matrix}\right.
    \hspace{15}
    \begin{matrix}
    si \sum_{j=1}^{n}C_{ij} = 0\\ 
    sinon
    \end{matrix}$
\end{center}\\

La matrice obtenu par le programme PageRank est donné comme :\\

\begin{center}
    $P = qDC + \frac{1}{n}(e-qf)e^{T}$
\end{center}
Avec D la matrice diagonale de composante $d_{ii} = (\sum_{j=1}^{n}C_{ij})^{-1}$ si la somme est non nul, $d_{ii} = 0$ sinon.\\
Avec $e = (1, ..., 1)^{T}$ et $f_{i} = 0$ si $\sum_{j=1}^{n}C_{ij} = 0$,  $f_{i} = 0$ sinon.

Comme vu en TD, voici les codes permettant de construire cette matrice P et avec la méthode de la puissance de crée le vecteur $\pi$ itérativement.
\newpage
\begin{scilabcode}
    function pi = PageRank(C)
        n = size(C,1);
        d = sum(C,2)
        d(d>0) = 1./d(d>0)
        e = ones(n,1)
        f = ones(n,1)
        f(d==0) = 0;
        
        pi = zeros(1,n);
        pi(1)=1;
        
        q=0.85;
        
        MAX=1000;
        for k=1:MAX
            newpi = q*(pi.*d')*C + (pi*(e-q*f))*e'/n;
            if norm(pi-newpi) < 1e-6
                break
            end
            pi = newpi;
        end
    endfunction
\end{scilabcode}\\

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\vspace{15}
\hspace{15}
Cette UV m'a permis de retravailler les concepts vus en mathématiques durant ma classe préparatoire et en MT23 notamment et surtout de leur donner une application plus concrète. De plus, retravailler la quasi-totalité du programme m'a permis de mieux comprendre des notions étudiées au sein de l'UV comme les méthodes des problèmes non-linéaires par exemple. \\

Je porte néanmoins un regard critique sur mon travail, en effet j'aurais aimé concacret plus de temps à la rédaction de ce rapport. De plus je ne me rendais pas bien compte de la différence entre apprendre des concepts et les expliquer. Bien que l'enrichissement et l'apport technique de cette UV soit clair, je suis aussi surpris quant à l'enrichissement plus "personnel" qu'elle apporte. La démarche pédagogique de MT94 m'a semblée très éloignée de ce que j'ai connu jusqu'alors. Je regrette donc de ne pas vous fournir un rapport plus riche.

\vfill

\large Robin Dereux


\end{document}
